<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>第四次续修陈氏宗谱序（陈德普）</title>
    <link href="/2024/09/30/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E7%BB%AD%E4%BF%AE%E9%99%88%E6%B0%8F%E6%80%BB%E8%B0%B1%E5%BA%8F_%E9%99%88%E5%BE%B7%E6%99%AE/"/>
    <url>/2024/09/30/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E7%BB%AD%E4%BF%AE%E9%99%88%E6%B0%8F%E6%80%BB%E8%B0%B1%E5%BA%8F_%E9%99%88%E5%BE%B7%E6%99%AE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一九八九年余因事来龙水。偶遇堂兄德耀言及宗族之事，当即会见族长昌华。言谈内容甚广，主谈为续修族谱以详世系之事。溯我族自舜帝肇始，胡公衍支，迄今已达数千年，子孙亦数百世。幸前清同治五年丙寅岁与前民国二十二年壬申岁大足、蓬溪二县续修有《陈氏合谱》历年已达六十余载，子孙五、本世。祖宗之遥遥难分，子孙之蛰蛰莫辨。若长此以往，岂不秦越相视软。后经族人共议，为后世子孙寻根问祖有序，先将民国二十二年壬申岁《陈氏合谱》重印，以安族人之心。余当刻腊纸之任，昌华则负印刷之责，九零年清明告成，重印《陈氏合谱〉一、二两册共一百馀套发行，皆大欢悦。复经永派七房子孙众议续修陈氏宗谱，公推昌华为首，余为编辑。<br>用数年之时各房按字派顺序登记造册，九一年派出昌西、德均、德精、德普四人去蓬溪县寻添湖公之后商共商续谱大事，结果未遂。次年五月昌华与德均重访，终於童南古溪区宝龙乡与天湖公子孙相识共商续谱大计，全力赞同。时经五年，大足、潼南子孙均按字派顺序登记清理就绪，理应汇编成册付印。此乃本次续修大、潼二县《陈氏宗谱〉之由来也。<br>据（史记》与《陈氏历代宗谱序）考证，我陈氏本黄帝虞之裔，舜之后，为三皇五帝之一帝。周武王时网父其子胡公满封於陈国（侯爵，今河南商丘县），子孙以国为姓。传二十世，二十六代君王，历时五八八年。数千年沧海桑田与风云变幻，陈姓分支达三十九个之多，其田姓为陈姓大分支。南朝时陈朝亡后，家国破碎，为避战乱叔明之后陈旺举家迁居江州（今江西省九江市德安县）。休生养息，繁衍创十九代聚族而居，人达三千馀口，创世界奇迹，唐昭宗大顺二年，诏赐立义门。我祖亦义门世家之后裔。关于少数民族之陈姓，有我族融人少数民族仍保留汉姓陈氏，亦有少数民族自改为陈姓。姓氏之变更与融合，汉民族与各民族亲密友好，血肉相连，唇齿相依，为中华民族可靠之保证。<br>我先祖明前世居江西省吉安府泰和县（今江西省泰和县）。约明后期迁湖广辰州府黔阳县（今湖南省黔阳县）（沅州辰州分府）二都十四甲地名马草坪。先祖由於明季兵变，谱煤图录不知失於何处，年久难考证。溯大美公，长子天海（迁蜀）妣李氏（乏嗣，殁於湖广。次子天河妣杨氏均受於湖广，生子名子麒迁蜀）。值明末陕西大饥，战火四起，李闯陷北京，明崇祯帝自缢煤山，全国动乱，张献忠人川扫州府，蜀地人烟希少。清王朝建立后，大清世祖章皇帝布化天下，敕旨各州府县填蜀。我祖乃於康熙三十六年（公元一六九八年）奉命填蜀。由天海公率领其弟天湖、弟媳余氏，妹林陈氏，侄子麒、侄媳杨氏、侄子麟侄媳彭氏，侄子凤、子角，侄孙永璋、侄孙媳唐氏、侄孙永琏侄孙娘杨氏，侄孙永祥，侄孙永瑞等十六人上路，辞别故土，沿今湖南、贵州边境，爬山涉水而进入四川。历经千辛万苦，落业于川东道重庆府大足县易家沟而居（是时大足尚未立县属荣昌县管辖）。（今大足县宝兴镇青果村易家沟）。不久天湖公不避艰险率长子子麟、媳彭氏、次子子凤、三子子角、天湖原配𡦖人余氏、妹林陈氏等六人转迁川北道潼川府（今三台县）蓬溪县（今潼南县宝龙镇）地名豆腐桥范家沟而居。<br>我祖入川近三百年（公元一六九七年——一九九六年），子孙已十五世。先祖曾三次修谱。<br>一为清雍正年间，二为清同治五年（一八六七年）三 前民国二十二年（一九三二年）二、三两次均足蓬二县《陈氏合谱）。今修谱为第四次。经众议昌华任主席，余为编辑。数百年来沧海桑田与风云变幻，我陈氏子孙已遍大江南北长城内外与世界各地。树高千丈，落叶归根。易家沟仍为寻根问祖之地也。为昭穆有稽，支派有分，尊祖敬宗，笃族联谊，后世子孙均应遵照祖宗议定之四十字派取名。即：天子永朝光，至於世仲昌，德崇遵建极，本立正涵芳，绍述荣家国，文明际平章，凤和书耀远，万代觐元良。四十字派为我先祖遗留之宝贵文献，则名正言顺也。<br>盖我族乃帝舜子孙，素以孝悌传家，礼义持世。子孙之多更倍於昔，敢不自励乎！凡我后代子孙当体念祖宗礼义之风，追述前人创造之源、兴仁、兴让、敦孝、敦友之行，陈氏之门又岂不光大哉！如今改革宏开，各类人才，我族量不乏人！当今应重视教育后世子孙勤奋读书，科技兴国，为中华民族兴旺发达义不容辞。是以为序。</p><blockquote><p>四川省巴县中学退体高级教师 陈德普</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第四次续修陈氏宗谱序（陈昌华）</title>
    <link href="/2024/09/30/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E7%BB%AD%E4%BF%AE%E9%99%88%E6%B0%8F%E6%80%BB%E8%B0%B1%E5%BA%8F_%E9%99%88%E6%98%8C%E5%8D%8E/"/>
    <url>/2024/09/30/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E7%BB%AD%E4%BF%AE%E9%99%88%E6%B0%8F%E6%80%BB%E8%B0%B1%E5%BA%8F_%E9%99%88%E6%98%8C%E5%8D%8E/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>谱者流源世系的蓝本、宗族文化的长河、祖宗这志的嘱咐、家规的准则族风的良诱、生产力状况、精神面貌和物质基础的真实写照，以谱向后人传信也。<br>余幼承奶奶家训，以公（世樟号怀良）于家族和社会的功绩启迪吾，使我的童心滋生了宏扬祖德的思想，逐步树立了勤学修身的行规范。一九七六年的历史性转折结束了万马齐喑的局面，人心大快。特别是改革开放政策实施以后举国日趋气和景明，经济日新，此举是富国强民家兴族旺之甘露矣！衣食足礼仪兴，一九八五年前后族人自发地复兴了清明会，不过规模较小，仅是聚餐认识而已。族人问我怎样才能使清明会办得隆重而有意义？答日：上承祖宗功德，下启绵绵后昆；以伦理、道德、科学和“义门”的光辉典范施教族人；又经济公开则可盛会空前。一九八七年大足永派各房后嗣族人一致议选余任族长，因本族生齿浩繁且上有仲派健在，科谕退让。到会族众坚持不允，为继往开来和不负众望，余任族长十年来用清明聚会之机祭祀祖宗英灵，培植时人心田，更以道德、伦理、法制、科学和生产力的关系等施教族众。事实证明教育使家庭纠纷逐步减少，游荡之人归于本业，法盲的愚动行为有一些抑制。族会还以实际行为捐募钱财救济族人遭火灾的五户，矜怜孤寡三户，帮助遇难五户，奖学成材数人。同时我们也重视妇女儿童问题，族会设有妇幼处维护妇女儿童的权益。我族效法了“义门风范”，并且发展了义门风范的内容。<br>回顾一九三三年至一九四九年的清明聚会，那时族有公产。绝大多数族人以种田为业，由于科学落后没有杂交水稻种籽，更无化学肥料使用。尽管五犁五耙水稻亩产仅四五百斤。因物质基础差故一年一度的清明聚会，为一餐饮食常有撒横斗殴之事发生。今天总结过去是为了正视将来，劣习不能重演，我族长幼应树清高之德怀济世之才。一九四九年至一九七六年因处于特殊的时代背境家族之事不可谈及。<br>当今盛世昌明修谱乃兴。“国有史，邑有志，族有谱其意一也。”县无志则国史之缺陷，族无谱则县志之不足。一九九五年出版的大足县风土民俗志就参阅过龙岗镇陈氏宗谱。县志办公室陈典曾与我谈及此事。三修（1932.年）的《陈氏合谱》距今已六十四年，年湮代远况又遭“文化革命”的摧残所存寥寥无几。我诚恐沦于无稽遂于一九九零年发起了四修陈氏宗谱的倡议。修谱易言而行难，一部有价值的宗谱它将是历史、考古、民俗、语言文字、文化人类学科的综合。况我族人口众多，世系从仲派续至极派涉及七世。首先说服族会一班人，又用两年时间向族众讲解修谱的重要性和必要性。为入册人口完整不漏和考查祖宗流源世系我们花了三年时间。一九九二年我和薪圳访到了天湖公之裔，又召集了易家沟子秋公后嗣明昌、明兆等人座谈联修事宜，他们提出取消我宗传字派后三十字方可联修，此乃先人的文化遗产况我族人数倍于彼，故未协商成功。为追踪溯源于一九九四年我只身考查了黔阳县和马草坪；又于一九九五年十月率族曾孙遵有考查了泰和县、德安县。当次四修陈氏宗谱以江西带回的流源世系及文史资料印成宗谱第一册，从大美祖至极派印成宗谱第二册。大足各世按苏式排列，潼南自选欧式排列，两县七节二百余众男女均上鸿名。江西泰和之行探索到了祖宗之由来，填充了流源世系的空白，实现了填川三百年来祖宗遗下的愿望。先祖自湖南省黔阳县奉命填川以来，清朝同治五年（1886年）以前大足、童南是各立族谱，同治五年才二县合谱，清明会有多少届会首无文字记载。经大潼族众商议于一九九三年成立了首届“陈氏大潼宗亲会”，设会长一人付会长四人及成员共九人组成。大足、潼南分设族务会由族长及委员就近处理族务事宜。<br>我氏自东方圣人—一舜帝肇始，胡公满封于陈子孙以国为氏，轸祖封颖川侯发派诸支，旺祖缔建“义门”誉振环宇，明代泰和支系号称“百人科第”为上不辱祖宗树立的光辉形像，下启后昆放热发光，拟订家训八则：</p><ol><li>孝养父母尊敬长辈</li><li>效法义门品行端庄</li><li>培植子女德才并重</li><li>友爱弟兄和睦毗邻</li><li>矜怜孤寡帮助病残</li><li>婚姻慎重不伤风化</li><li>奋志求学不可自惰</li><li>勤耕本业谋财正当</li></ol><p>根据法律为准则建设我族的精神文明和物质文明，宏扬传统美德。家训八则望我族尊幼切<br>切于行，互相勉励。不肖子孙责其思过甚致强制纠正。<br>我经五年身体力行，周围又有族内上百人的孝子贤孙，他们为人口造册、收谱书工本费和捐募开支八方奔走，有的倾囊相助，真是人尽其力铸成四修陈氏宗谱的功竣之日。越年清明发谱之时我将把酒临风，一敬天地；二奉祖宗；三慰族众，对酒当歌其喜气洋洋心旷神怡者矣！</p><blockquote><p>大足十世孙 昌华号科谕撰<br>一九九五年七月</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>告族人书</title>
    <link href="/2024/09/30/%E5%91%8A%E6%97%8F%E4%BA%BA%E4%B9%A6/"/>
    <url>/2024/09/30/%E5%91%8A%E6%97%8F%E4%BA%BA%E4%B9%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在党和政府以经济工作为中心的方针取得重大成就，人们的物质生活得到改善的时候；在政通人和百废俱兴的年代，我们不忘祖宗根本，关注家族文化历史，建设族人伦理、道德等方面的精神文明。<br>古人云：国有史、邑有志、族有谱其意一也。回顾吾祖自湖广布政司填补四川以来历时二百九十八年，前人曾三次续修家谱，而民国时修谱距今已六十余年。诚恐年代久远世系无稽，血缘蓝本中断，为昭穆有考枝叶能辩我发起了第四次续修陈氏合谱。<br>这项工作已展开了四年，于九四年底将大足潼南二县族众七千余人全部登记造册。目前各房正在审核编辑中，计划近期付印成册发行。本次修谱是有成熟的思想准备，我们破除了陈规适应了时代，男女都能上谱。每人填写的项目较前也有大量增加。我们打算做到图文并茂，从不同角度撰写序文，谱前有目录，谱后有列表，努力实现无论是内容、结构、印刷、装璜等方面都是高质量的谱书。<br>从登记造册工作中实际表明族人的绝大多数对续修家谱是拥护和支持的，他们认识到将自己的名字列入门墙（上家谱）是最大的心愿，如九五年清明祭祖时永派七房的陈昌西女士已八十八岁的高龄还挂着拐杖参加祭祖扫墓并捐了款，同房的陈伯刚也积极捐资叁百元，当天仅永派幺房就捐资四百多元。<br>本次修谱一切工作基本就绪，当前急需的是编辑费用，虽向族人收取了工本费但不能列支历史考查及编辑费用，尚望我氏有识之士镶助，为第四次陈氏宗谱共匡其成，展示我义门风范。<br>捐资的具体办法</p><ol><li>捐资本着自愿，金额不限，根据捐资的多少分别给予不同的表彰。</li><li>捐资金额5-19元者记名于家族帐簿。</li><li>捐资金额 20-99元者记名于谱书后页列表公布。</li><li>捐资金额100-199元者，印制捐资人一寸半身标准正面像载于谱中，以作后嗣子孙永远留念。200-299元者印制二寸像留念，每100元增加一寸以此类推。像片、底片于七丹底前一并交来。</li><li>交款方式为两种：一种是面交，另一种是居住外地者可用邮汇。无论哪种方式交款都必<br>须由收款人填写捐款收据给捐款人，以便家族上簿立帐。</li><li>捐款邮汇地点两处均可，一是大足县龙水镇龙古路28-18号陈昌华会长收，邮编是<br>632368。另一处是大足县三驱粮站陈国梁付族长收，邮编是 632373。<br>此告<blockquote><p>陈氏大潼二县宗亲会会长：陈昌华号科谕一九九五年五月二十日</p></blockquote></li></ol>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>赴黔阳县和泰和县寻根问祖记</title>
    <link href="/2024/09/30/%E8%B5%B4%E9%BB%94%E9%98%B3%E5%8E%BF%E5%92%8C%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8E%BF%E5%AF%BB%E6%A0%B9%E9%97%AE%E7%A5%96%E8%AE%B0/"/>
    <url>/2024/09/30/%E8%B5%B4%E9%BB%94%E9%98%B3%E5%8E%BF%E5%92%8C%E6%B3%B0%E5%92%8C%E5%8E%BF%E5%AF%BB%E6%A0%B9%E9%97%AE%E7%A5%96%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一部有价值的宗谱亡将是历史学、考古学、民俗学、语言文字学、文化人类学等学科的综台，因此易言而行难。盖因我族原《陈氏合谱》只记载了明末大美祖及填川后嗣至遵派，时间仅从明末至民国二十二年（约公元1630至1932年）。<br>遗憾的是距今三百年前吾祖避兵失牒，造成上溯世系流源无稽。为超越原《陈氏合谱）的局限性，弥补填川后未做的追踪溯源之事，我在1994年清明祭祖会上演讲了考查吾族历史渊源的倡导。大足族众当天捐资伍佰多元，陆续交来贰佰元：潼南方面捐资肆百元。两县宗亲以实际行动支持询访湖南黔阳之行。<br>1994年4月18日余只身启程往黔阳，4月20日我连续两天查黔阳县地名志并未发现马草坪，关于二都在哪里？黔阳县志注：“渡洗水而西迤而北悉，沂渠水而南士折而西则为第二都。”又阅县志悉，原所谓湖广并不是省的名称，湖广布政司管辖儿个省，相当于中央下设的政治局。黔阳县在清朝顺治四年纳入清版图隶属辰州府，乾隆元年（1736）沉州升为府，黔阳县隶属沅州府，这个在原论中虽叙述未详却有当时交通条件的难处。黔阳县志还载有：“县以下设都、里、甲编制起于明朝洪武年间，废于清朝光绪年间”。光绪时因变法县以下设局、团沿用至民国初年。<br>我谱原载填川前籍贯系是湖广辰州府黔阳县二都一四甲地名马草坪。但是，填川迄今已二百九十八年，先祖之籍苍桑变化人事皆非，马草坪这个小地名也数问无知。于是弃城镇之方便步行马草塘、板桥村、红岩乡等地询问陈氏宗亲，览板桥村其元谱载：迁黔阳鼻祖陈伯万原系江西省泰和县椒林村人氏。宗传字派无我天子永朝光。阅红岩乡廷亮宗谱载：迁黔阳始祖陈秀三于明末崇祯时兵燹失牒，从江西泰和县鹅颈大士业迁居黔阳县一都里九甲地名黄松。宗传字派与我族不同。廷亮鉴于我们泰和祖籍相同，欲联谱而修，因真相未白不可冒味。廷亮探听距红岩乡四十里有地名马草坪，并应我的请求于次日询访了马草坪。我们冒雨步行了四十华里，翻越了湘西两座大丘见马草坪在一山腰间，略有十来户人家。在围观的人群中廷亮认识一杨德怀老人，言明来意，杨说前几十年都没听说有姓陈的在此居住，又说马草坪是1949年划属怀化县桐木乡（镇）楠木铺村。<br>我与廷亮于宝寨酒泪而别，年逾花甲的宗亲仍步行回红岩乡。我亦步行桐木乡乘车返蜀。<br>黔阳之行知道了些明清历史背境，结合原陈氏合谱常有所思，认为大美祖及天海、河、湖居住黔阳县马草坪时间不过五、六十载，其后子补全部奉命填川。<br>千流万派则有其源，我族之根必有其壤。<br>1995年是我族人川后第四次续修宗谱定稿的关键时刻，能不能将大美祖以上世系及家史弄清楚是致关重要的大事。为去江西省泰和县寻根我力排非议，并撰写《告族人书》筹集路资，不少族亲对此举解囊相助，遂于1995年10月率族曾孙遵有跨上了访泰和县的旅途。<br>我们从重庆乘火车经达川、襄樊、武汉、九江、德安到达了泰和县，沿途虔游了伯宜祖居住的卢山山麓；瞻仲了“义门遗址”（德安县常乐里火巷庄），现属车桥镇锴。我们在车桥镇去十多公里的南义镇幸会了义门宗亲会付会长陈公耀，公耀赠送给我们陈氏流源史料。在南义还受到阄分马迹庄后裔陈策、智、公柳、公生等本门宗亲的款待并合影留念。七十八岁的陈策介绍义门故居说：元朝末年因陈友谅与朱元璋争霸天下期间。朱曾指使部下几次烧义门故居和破坏祖坟；又在第二次世界大战中德安县境内打了一仗，日本侵略军将义门房舍全烧灰尽。<br>在泰和县志办公室借阅了地名志，经反复查找没有发现鹅颈大丘这个地名。但是县志沿革载有南宋元佑七年划诚信乡醮陂、官北、浆坑三个保置永新县：熙宁四年析诚信乡六个保置万安县。鹅颈大丘可能析置他县。<br>在泰和县境内我们访问了义门拈间分得泰和庄始祖陈晖的后裔一一清、柳二派，阅上居村柳溪派陈文灿宗谱没有发现天子永朝光等字派。在沿溪镇高坪村陈通浩处保存的清溪派宗谱十五册中发现明朝时期，于泽溪、中谷堂、中和堂、怀德堂、尊德堂等都有大天子永朝等字派，其中，中谷堂还记有我谱上的大贤、大贵名字。其谱又载明朝时还出泰和县者较多，后嗣不详者也不少。如：“孟秀公位下载有十九世至二十主世世系一段，自魁起三十四郎止，虽不识其详然当时必有所知，附载于此备后参考”。（即魁、钦、俭、爵、仲四郎、仲五郎、仲六郎、仲七郎、仲八郎、三十四郎），我族是否属孟秀公位下这段不详的后嗣，尚待详查。吾今生有缘将重访泰和，追溯木之根本，探寻水之源泉。<br>从泰和县清柳二派宗谱悉，明朝以前是转宗字派，清中下叶产生流宗思潮，于是各分支祀堂议用流宗字派，泰和县内同是晖祖后嗣而字派较乱，约是清朝下叶清柳二派才统一宗传字派五十六字。<br>据通浩处宗谱载从舜帝至“大”字派是一百三十二世。以此类推到我族的昌派应是舜帝的一百四十二世孙。本次修谱将江西带回的流源世系表划分两个阶段：一是从黄帝至义门阄分泰和庄鼻祖—一晖，二段因不详暂留空白；三段是从泰和迁黔阳祖大美及入川始祖天海、天河、天湖。<br>从湖南黔阳到江西德安、泰和的寻根问祖使我感受很深，所到之处无不体现同宗之情，提<br>供诸多方便。真是“义门后裔义不休，千万义门效江州。”</p><blockquote><p>大足县美祖第十世孙昌华号科谕 撰一九九五年十二月</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>第四次续修陈氏宗谱论</title>
    <link href="/2024/09/30/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E7%BB%AD%E4%BF%AE%E9%99%88%E6%B0%8F%E5%AE%97%E8%B0%B1%E8%AE%BA/"/>
    <url>/2024/09/30/%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E7%BB%AD%E4%BF%AE%E9%99%88%E6%B0%8F%E5%AE%97%E8%B0%B1%E8%AE%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>原《陈氏合谱论》系清朝同治五年（1886年）於崧、仲元所立。经考证论据符实，尊为历史文献印载于谱，原论题名“陈氏合谱总论”，我们本次修谱删去了“总”字以开拓将来。原&lt;陈氏合谱记》中述，永杰公于清代雍正岁内作序为填川后立谱之伊始，於崧、仲元等同治五年写序并将两县族谱合为一体故称《陈氏合谱》。民国二十二年（1932年）三修仍日《陈氏合谱），当今四修定名为〈陈氏宗谱》。随着历史的推进苍桑的变幻，特立论传递后人供寻根问祖之便。</p><h2 id="一、我族祖籍和迁徙移居概况"><a href="#一、我族祖籍和迁徙移居概况" class="headerlink" title="一、我族祖籍和迁徙移居概况"></a>一、我族祖籍和迁徙移居概况</h2><p>读同治五年《陈氏合谱记》中述有“吾族为九江义门之裔，叔明公受封宜都王之派”一句，又借宝兴镇青果村易家沟子秋叔祖之裔宗谱查阅：“鼻祖陈龙生二子，天恩、天锡移居湖广黔阳，祖籍系江西省吉安府泰和县鹅颈大丘老屋基”我族宗谱也叙有大美祖妻黄孺人系江西省泰和县鹅颈大丘人氏的注明，黄孺人阅明迁黔阳马草坪。据科谕会长1995年到江西泰和县进行寻根问祖考查，发现沿溪镇高坪陈通浩宗谱在明代成化年间以后有大、天、子、朝等字派。关于天湖公是奉命填川后落业易家沟，见其本家人多土地少抛弃产业，转徙蓬溪落业，据同治五（1886年）《陈氏合谱）载：天湖公与子麒的契约是交大足永璋执存的。大足、谊南后商历清、民、共和国时期的行政区划变更情况详见沿革表。<br>据科逾会长查黔阳县志悉：县以下设都、里、甲编制起于明代洪武年间，止于清代光绪年间。光绪至民国初年县以下设局、团。</p><h2 id="二、我族四十字派之由来"><a href="#二、我族四十字派之由来" class="headerlink" title="二、我族四十字派之由来"></a>二、我族四十字派之由来</h2><p>吾祖康熙三十六年（1697）奉命填川时除大字派外仅遗“天子永朝光”五字派，其时已用三字。延至乾隆年间字派已尽，渴待议定新的字派取名。此时蓬溪（今谊南）库生朝璞拟“至於世仲大”五字，加上前五字共成十字派。历嘉庆、道光大足儒业至鹏、至俊等群思唯“大”字不妥，岂不视美祖若小乎！原想以“文明元德大，天子永朝光。至道真高上，咸临达万邦。“共成二十字派。族众有服从的也有不服从的。览同治五年（1886年）於崧公序论叙；“据仲元号捷三之见前不宜于无中生有，后不应改先祖之传。仲元拟天子永朝光，至於世仲大。文明启后昌，继嗣通德化二十字派。“后之子孙亦有从者亦有不从者。历咸丰到同治五年，先辈有识之士共议成四十字宗传字派。</p><h2 id="三-吾祖子麒与子秋是血缘亲族"><a href="#三-吾祖子麒与子秋是血缘亲族" class="headerlink" title="三 吾祖子麒与子秋是血缘亲族"></a>三 吾祖子麒与子秋是血缘亲族</h2><p>阅子秋后裔宗谱悉：“子秋是天恩之子，天恩、子秋俱没于黔阳。子秋妻刘氏同大伯陈老辰及叔天锡奉命填川”。天恩与吾祖俱原系江西省吉安府泰和县鹅颈大丘人氏。我祖大美避兵迁黔阳，子秋的父、叔也迁黔阳。而且同来四川大足易家沟落业。我们宗谱记载了陈老辰，而子秋后裔宗谱记载我族至朝派名讳，况且我们的宗传字派统一至仲派。清朝下叶因利益冲突而疏远，我族改“大”字一派为昌派时未统一意见。此次四修家谱我方主动团结他们，彼持一己之见故未实现好意。尽管如此我族不能以强凌弱，智愚相欺，应视子秋后裔为同宗不得乱言其辞。</p><h2 id="四、改“添”字用“天”字"><a href="#四、改“添”字用“天”字" class="headerlink" title="四、改“添”字用“天”字"></a>四、改“添”字用“天”字</h2><p>阅吾族同治五年（1866年）和民国二十二年（1932年）修的陈氏合谱，字派天字均用的“添”字。据科谕会长江西泰和县考查陈氏宗谱，宗传字派用“天”字。易家沟子秋后商宗谱的宗传字派也是用的的“天”字。可能吾祖避兵遇难记其音忘其字之故也。常思我宗传字派开头用天字，末尾用良字，实有寓意，体现了德的宗旨是天地良心。所以我们认定用“天”字是正确的。</p><h2 id="五、四修陈氏宗谱规定的凡例"><a href="#五、四修陈氏宗谱规定的凡例" class="headerlink" title="五、四修陈氏宗谱规定的凡例"></a>五、四修陈氏宗谱规定的凡例</h2><ol><li>清点原《陈氏合谱》仲派人数，加上仲派三修后出生未上谱人数，以永派房次长幼有序将仲派人数通编序号。仲派各号的子孙便于造册不得错漏。大足子孙仍按苏氏谱式排列；潼南子孙自选欧式排列。</li><li>取消育女不能上谱之俗，男女一律列入宗谱，女继承父业者所生儿女均可人册其夫名后面注明“招赞”。</li><li>此次四修宗谱先填书名（字派名）后号名，出生时间、地点、工作单位、住址、职业、职务、职称、文化程度等都从详填写。享年八十岁以上者和五世同堂者列专表印载。四修从仲派续至极派涉及七世。上册人数七千二百余众。</li><li>当今提倡火葬，所以各世坟莹山向不作填写之规。</li><li>四修的经费来源是族众自筹，向每人收造册费叁角；谱书钱印后按实际费用摊销；编辑费用寻根问祖考查费用，由族会发动捐募支销。</li><li>登记造册的登记员、编辑人员一律补贴生活费叁至拾元，不另发工资；因工的乘车费住宿费照实审核报帐。</li><li></li></ol><h2 id="六、论会长、族长应具备的条件"><a href="#六、论会长、族长应具备的条件" class="headerlink" title="六、论会长、族长应具备的条件"></a>六、论会长、族长应具备的条件</h2><p>我氏源远而流长，又是中华五大姓之一，人口达七千多万，如加上改姓田、冯等合计算来达到亿位数。我氏又有文明天下的光辉历史，有帝舜之圣、胡公受封陈国之功、霸先建立陈期之勋、旺祖缔建义门光耀环宇之范。为重振家声塑造家族形像，必择德才兼备之人任会长和族长，特订下列五条作为审查会长、族长资格的标准：</p><ol><li>承先人遗志尊祖敬宗，带领族人建设精神文明和物质文明。</li><li>孝顺父母，关心族众，有良好的道德修养，品行端庄。</li><li>有较高的文化水平和工作能力，承前人有益之教启后世发达之昌。</li><li>为人公正，视各房后嗣如一人。尽力培养子孙成材，以光耀门庭为已任。</li><li>会长族长的选择不唯辈份的尊卑，凡符合上述条件者皆可选任，不能以庸者充数。</li></ol><h2 id="七、宗谱的定修"><a href="#七、宗谱的定修" class="headerlink" title="七、宗谱的定修"></a>七、宗谱的定修</h2><p>族人应珍惜宗谱，家乘之宝人人必读。从一九九六年起勿论生男育女都要在族会上鸿名，亡者也要到族会注销登记。这样做是为了下次修谱减少工作量。我族之谱从四修以后定为每三十年小修一次，每六十年应进行大修（编印）一次。此任由会长和族长领导进行，责无旁贷。后之子孙也要积极参加修谱的家族活动，本着善智者力，优裕者财的精神完成先人之嘱。<br>有言无文不能远行，今言传于文，永远实行！</p><blockquote><p>四修宗谱编辑委员 会 科谕订立<br>陈氏大潼宗亲会<br>一九九五年十月</p></blockquote>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>大美祖及后嗣前夕沿革表</title>
    <link href="/2024/09/30/%E5%A4%A7%E7%BE%8E%E7%A5%96%E5%8F%8A%E5%90%8E%E5%97%A3%E5%89%8D%E5%A4%95%E6%B2%BF%E9%9D%A9%E8%A1%A8/"/>
    <url>/2024/09/30/%E5%A4%A7%E7%BE%8E%E7%A5%96%E5%8F%8A%E5%90%8E%E5%97%A3%E5%89%8D%E5%A4%95%E6%B2%BF%E9%9D%A9%E8%A1%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>1995年12月制</p></blockquote><table>    <tr>        <th rowspan="2">祖名</th>        <th colspan="4" style="text-align: center;">朝代</th>        <th rowspan="2">籍贯</th>        <th rowspan="2">行政区更名情况</th>    </tr>    <tr>        <th>明</th>        <th>清</th>        <th>民国</th>        <th>共和国</th>    </tr>    <tr>        <td rowspan="2">大美</td>        <td>明</td>        <td></td>        <td></td>        <td></td>        <td>江西省吉安府太和县鹅颈大坵老屋基</td>        <td></td>    </tr>    <tr>        <td>明</td>        <td></td>        <td></td>        <td></td>       <td>避兵迁湖广辰州府黔阳县马草坪</td>        <td></td>    </tr>    <tr>        <td rowspan="2">天海、天湖、子麒、林姑婆</td>        <td>崇祯</td>        <td>顺治、康熙</td>        <td></td>        <td></td>        <td>湖南黔阳县二都一四甲，地名马草坪</td>        <td>清朝乾隆元年，沅州升为府，黔阳县属于沅州府辖</td>    </tr>    <tr>        <td></td>        <td></td>        <td>康熙三十六年</td>        <td></td>        <td>奉旨填川于川东道重庆府荣昌县所属白岩洞坎下易家沟</td>        <td>雍正六年设大足县署衙置永安里十甲地名易家沟</td>    </tr>    <tr>        <td>天湖</td>        <td></td>        <td>康熙</td>        <td></td>        <td></td>        <td>由易家沟转徙蓬溪县七甲，地名豆腐桥范家沟</td>        <td></td>    </tr>    <tr>        <td rowspan="2">子麒后裔</td>        <td></td>        <td></td>        <td>1949前年</td>        <td></td>        <td>易家沟属西城镇二十一宝辖</td>        <td></td>    </tr>    <tr>        <td></td>        <td></td>        <td></td>        <td>1949年以后</td>        <td>易家沟划三驱区杨柳乡青果村辖</td>        <td>1993年撤乡建镇杨柳乡并入宝兴镇</td>    </tr>    <tr>        <td rowspan="2">天湖后裔</td>        <td></td>        <td></td>        <td>1912年</td>        <td></td>        <td>范家沟划东安建县辖</td>        <td>民国时东安建县更名潼南县</td>    </tr>    <tr>        <td></td>        <td></td>        <td></td>        <td>1993年</td>        <td></td>        <td>撤乡建镇后宝龙由乡升为镇，范家沟属换沟村</td>    </tr></table><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kity@2.0.4/dist/kity.min.js"></script><script type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/kityminder-core@1.4.50/dist/kityminder.core.min.js"></script><script defer="true" type="text&#x2F;javascript" src="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.js"></script><link rel="stylesheet" type="text&#x2F;css" href="https://unpkg.com/hexo-simple-mindmap@0.8.0/dist/mindmap.min.css">]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>重庆市大足区子麒祖后裔树状图(草稿)</title>
    <link href="/2024/09/30/%E9%87%8D%E5%BA%86%E5%B8%82%E5%A4%A7%E8%B6%B3%E5%8C%BA%E5%AD%90%E9%BA%92%E7%A5%96%E5%90%8E%E8%A3%94%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE/"/>
    <url>/2024/09/30/%E9%87%8D%E5%BA%86%E5%B8%82%E5%A4%A7%E8%B6%B3%E5%8C%BA%E5%AD%90%E9%BA%92%E7%A5%96%E5%90%8E%E8%A3%94%E7%A4%BA%E6%84%8F%E5%9B%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="markmap-container" style="height:700px">  <svg data="{&quot;t&quot;:&quot;heading&quot;,&quot;d&quot;:1,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[0,1]},&quot;v&quot;:&quot;陈子麒&quot;,&quot;c&quot;:[{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[1,2]},&quot;v&quot;:&quot;永璋&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[2,3]},&quot;v&quot;:&quot;永琏&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[3,4]},&quot;v&quot;:&quot;永祥&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[4,5]},&quot;v&quot;:&quot;永瑞&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[5,6]},&quot;v&quot;:&quot;永才&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[6,7]},&quot;v&quot;:&quot;永甯&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:3,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[7,8]},&quot;v&quot;:&quot;永锡&quot;,&quot;c&quot;:[{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[8,9]},&quot;v&quot;:&quot;朝文&quot;,&quot;c&quot;:[{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:7,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[9,10]},&quot;v&quot;:&quot;至正&quot;,&quot;c&quot;:[{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:9,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[10,11]},&quot;v&quot;:&quot;於彦&quot;,&quot;c&quot;:[{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:11,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[11,12]},&quot;v&quot;:&quot;世珍&quot;,&quot;c&quot;:[{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:13,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[12,13]},&quot;v&quot;:&quot;仲福&quot;}]}]}]}]},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[13,14]},&quot;v&quot;:&quot;朝宣&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[14,15]},&quot;v&quot;:&quot;朝阳&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[15,16]},&quot;v&quot;:&quot;朝正&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[16,17]},&quot;v&quot;:&quot;朝仲&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[17,18]},&quot;v&quot;:&quot;朝海&quot;},{&quot;t&quot;:&quot;list_item&quot;,&quot;d&quot;:5,&quot;p&quot;:{&quot;lines&quot;:[18,19]},&quot;v&quot;:&quot;朝盛&quot;}]}]}"></svg></div>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>陈氏大潼宗亲会字派</title>
    <link href="/2024/09/30/%E9%99%88%E6%B0%8F%E5%A4%A7%E6%BD%BC%E5%AE%97%E4%BA%B2%E4%BC%9A%E5%AD%97%E6%B4%BE/"/>
    <url>/2024/09/30/%E9%99%88%E6%B0%8F%E5%A4%A7%E6%BD%BC%E5%AE%97%E4%BA%B2%E4%BC%9A%E5%AD%97%E6%B4%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“添子永朝光”由湖广填四川而来，陈氏大潼宗亲后裔经过两次商议接湖广字派即“至於世仲昌”共四十字延续至今启用，现全文字派如下：</p><p><strong>添子永朝光<br>至於世仲昌<br>德崇遵建极<br>本立正涵芳<br>绍述荣家国<br>文明际平章<br>凤和书耀远<br>万代觐元良</strong></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
